蘋論：強國未來的六年怎麼過？

蘋論：強國未來的六年怎麼過？ - 古立

美國中期選舉，特朗普呼籲選民以此為公投，就其兩年施政評分。果如此，他是不合格了。選舉前，共和黨掌控立法、司法、行政三權；選舉後，雖繼續手執行政、司法兩權，立法一權則有挫折：儘管保住了參議院的控制權──並擴大議席──卻喪失眾議院的控制權。立法一權主導不再，特朗普難望在未來兩年進一步減稅或推翻奧巴馬醫療保險。

共和黨中期選舉過關

特朗普出名牙擦，不同意輸了公投，將眾議院失守歸咎於太多共和黨議員告老退休。此說不無道理。再者，中期選舉例牌不利執政黨。自南北戰爭以還，每逢中期選舉，執政黨平均損失32個眾議院議席、2個參議院議席。這一回共和黨損失約為30個眾議院議席（點算尚未結束），數目堪稱正常而遠低於克林頓及奧巴馬任內第一趟中期選舉的損失；在參議院則更增加了議席。整體而言，特朗普公投過關。

中期選舉不利執政黨事出有因。得以執政，不用說選民是認同其政綱、承諾。然而凡事總有個過程。兩年內兌現承諾、做出成績，談何容易？是以選民期望與實際政績之間總有落差，執政黨既是不能完全兌現開出的支票，選民施罰，情理中事。

選民這趟落手相對地輕，究其底因，是這兩年來特朗普政府確實做出了成績，大幅減稅、廢除干預，着實推動經濟、促進就業、提高工資。民主黨成功動員投票的選民之多，史無前例──當中尤以受過高等教育、住在市區的年輕女選民而言──更籌得空前的競選經費，而戰績一般。對手是支持度從未超過五成的特朗普，此番成績看似慘勝，實則慘敗。

事實亦然。未來兩年共和黨牢牢掌握參議院的控制權，哪怕民主黨在眾議院動議彈劾特朗普，要趕他出白宮卻要參議院三分二票數通過。參議院既是固若金湯，未來兩年他絕無彈劾之憂。

特朗普爭連任有勝算

反之，聯邦上訴庭以至最高法院法官的任命只須參議院半數通過。中期選舉之先，特朗普已成功送兩名法官進最高法院；未來兩年將進一步加強司法系統的共和黨陣容殆無懸念，此將有望扭轉干預升級無已的施政取向。這是勝利，事關重大。

特朗普通過中期考核，除了政績見得人，東西兩岸市區之外的選民顯然不認同民主黨以免費午餐為招徠、假伸張女權之名肆意抹黑的左傾取向。過了這一關，幾乎可以肯定特朗普將利用這些本錢角逐連任。其勝算如何？

美國在1951年修憲，只許總統連任一趟（強國則在18年修憲，確保權位永續；對照強烈），自後舉行過11趟總統選舉，8位成功連任，3位落敗（分別為福特、卡達及老布殊）。按此推算，果是去馬，其勝算為8:3，贏面一點不小。特朗普如若冧莊，對強國是主凶或主吉？

中期選舉後特朗普即時就此表態：「『中國’25』計劃極其侮辱，因為『中國’25』的意思是他們將在2025年掌控全球經濟。我說：『休得妄想』（That's not happening.）」不消一年時間，特朗普殺強國個人仰馬翻；讓他多做六年，那將是何局面？你懂的。

周一至周六刊出
古立